
\section{Le serveur}
\label{sec:Le serveur}
\paragraph{}

Le serveur a pour objectif de centraliser les données provenant des noeuds, de les transcoder puis de les envoyer à l'ensemble des clients connectés au serveur.

\subsection{Les données}

Les données collectées par le serveur doivent être transcodées dans une forme exploitable par le client.

\subsubsection{Types}
\paragraph{Les évènements}

\subparagraph{}
Afin de pouvoir manipuler les données (encodage, affichage etc...), nous devons créer les types correspondants.\\
Ces définitions se font dans la librairie \textit{Events} ce qui permettra de dissocier l'implantation du serveur et du client avec le type de donnée utilisé.  

\subparagraph{}
Une donnée collectée par le serveur correspond à un évènement sur un noeud.\\
Nous identifions d'abord l'ID du noeud par une chaîne de caractère.\\
Ensuite, un évènement prendra la forme :
\begin{itemize}
\item d'un évènement ponctuel identifié par son timestamp d'exécution et sa decription
\item d'un évènement long identifié par son timestamp de début d'exécution, son timestamp de fin d'exécution et sa description
\item de l'envoi d'un message, identifié par l'ID du noeud récepteur, le timestamp d'envoi et le contenu du message.
\item de la réception d'un message, identifié par l'ID du noeud envoyeur, le timestamp de réception et le contenu du message.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
type event = |Punctual of {timestamp : int ; descr : ponctual_inner }
             |Long of {start : int; stop :int; descr : long_inner }
             |Sent of {to_node : node_id; timestamp :int;  msg:comm_inner }
             |Received of {from_node : node_id; timestamp :int;  msg:comm_inner }
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Pendant la durée du stage, nous utilisons le type \textit{unit} pour les types \textit{punctual\_inner} et \textit{long\_inner}.

\paragraph{Comm\_inner\\}
Le type \textit{comm\_inner} correspond aux différents types de message pouvant être echangés. 

\paragraph{}
Ce type peut changer en fonction de l'utilisation de la plate-forme et du type des données échangés par les noeuds.\\
Dans le cadre du stage et du test du prototype nous utiliserons le type suivant :
\begin{lstlisting}
type comm_inner =
  | P2p_message of { msg :  unit P2p_message.t }
  | Message of { msg :  unit Message.t }

\end{lstlisting}

Les modules permettent de spécifier la forme des messages de chaque type.\\
Nous avons par exemple pour \textit{P2p\_message.t} :

\begin{lstlisting}
type 'msg t =
      | Bootstrap
      | Advertise of ((string*int) list)
      | Swap_request of (string*int) * string
      | Swap_ack of  (string*int) * string
      | Message of 'msg
      | Disconnect
\end{lstlisting}


\paragraph{Les lots de données\\}
Le rôle du serveur est d'envoyer aux clients les données qu'ils n'auraient pas déjà reçues.\\
Ainsi, pour chaque requête d'un client, le serveur \textit{sélectionne} les données à envoyer au client puis les rassemble sous forme d'un \textit{batch} de données. C'est ce \textit{batch} qui sera envoyé par le serveur.\\
Un lot d'évènement sera représenté sous la forme d'une liste de couples (node\_id,event).
\begin{lstlisting}
type event_batch  = (node_id * event) list
\end{lstlisting}

\subsubsection{Encodage}
\paragraph{}
Afin d'envoyer les données, le serveur doit les convertir en format Json. \\
Nous utilisons pour cela la librairie \textit{Data\_encoding}\footnote{https://gitlab.com/nomadic-labs/data-encoding} de ocaml.\\
Les fonctions \textit{construct : 't t -> 't -> json} et \textit{destruct : 't t -> json -> 't} de la librairie permettent d'effectuer l'encodage et le decodage vers/depuis ce format.

\paragraph{}
Nous devons alors créér la fonction d'encodage des types des données à envoyer.\\
Une fonction d'encodage d'un type est la fonction qui via la librairie \textit{Data\_encoding} permet de spécifier la façon dont va être encodé puis décodé le type. Un exemple de fonction d'encodage utilisant \textit{Data\_encoding} est disponible en annexe \ref{exemple_encodage}

Pour créer la fonction d'encodage des données, nous créons d'abord les fonctions d'encodage de tout les types de message utilisés (dans leur module associé).\\
Nous utilisons ensuite ces encodages pour créer les fonctions d'encodages des \textit{comm\_inner} puis d'un évènement.\\
Nous pouvons enfin créer, à partir de cette dernière, la fonction d'encodage d'un lot de données :
\begin{lstlisting}
let encoding_batch =
  let open Data_encoding in
  list (tup2 string encoding_event)

\end{lstlisting}



\subsection{Communication serveur-client}
\subsection{Protocol Websocket}
\paragraph{}
Pour faire communiquer le serveur et le client nous utilisons le protocole \textit{Websocket}.\\
Pour l'implanter côté client, nous nous servons directement du module Websocket de la librairie \textit{Js\_of\_ocaml} prévue à cet effet.\\
La communication du serveur sera implantée grâce à la librairie \textit{Websocket}\footnote{https://github.com/vbmithr/ocaml-websocket} de ocaml.

\subsection{Communication}

\subsubsection{Listeners}

\paragraph{}
Afin d'effectuer l'envoi des données nous créons le module \textit{Listener}.\\

\begin{lstlisting}	
module Listener =
  struct

    let listeners = ref []
    
    let add_listener (f : node_id * event -> unit) =
      listeners := f::!listeners

    let push_event (e : node_id * event) =
      List.iter
        (fun f -> f e)
        !listeners
    
  end

\end{lstlisting}

Le but de ce module est de créer un listener pour chaque client. Ces listeners permettent d'ajouter aux données \textit{à envoyer} au client les nouvelles données produites par les noeuds.\\
Dès qu'un évènement est collecté par le serveur, celui ci est \textit{poussé} par la fonction \textit{push\_event}, c'est à dire qu'on exécute l'ensemble des listeners. Ainsi ces données seront ajoutées aux \textit{batch} à transmettre aux clients.

\subsubsection{Envoi et réception des données}

\paragraph{}
A chaque lancement d'un client, une connexion est ouverte vers l'adresse du serveur. Un thread est ensuite dédié à suivre l'état de cette connexion et la clôturer ou relancer si besoin.\\
Un second thread est responsable de l'envoi régulier d'une requête au serveur.
\paragraph{}
Côté serveur, un thread est ouvert pour chaque connexion d'un client.\\
Un id lui est attribué pour une gestion correcte des logs (qui sera faite grâce à \textit{Lwt\_log} tout au long de l'exécution du thread).

\paragraph{}
Le thread doit d'abord stocker les données reçues depuis que le client est connecté au serveur.\\

Pour chaque message d'un client reçu par le serveur, celui-ci vérifie d'abord la conformité de la requête. Une fois celle-ci validée, le serveur transcode la restriction entre les données déjà envoyées et les données \textit{à envoyer} afin d'envoyer le paquet associé au client.

\paragraph{}
Notons que nous aurions pu envisager, dans cette situation, de ne pas effectuer d'envoi de requête par le client et d'attendre simplement l'arrivée régulière de données.\\
Nous avons préféré privilégier l'envoi de requête par le client dans la perspective de permettre à ce dernier de choisir ce qu'il veut recevoir pour alléger la communication et le filtrage des données.

~
